\documentclass[10pt,xcolor={table, svgnames, dvipsnames}]{beamer}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[frenchb]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{comment}
\usepackage{luacode}
\usepackage{yhmath}
\usepackage{mathrsfs}

\usefonttheme[onlymath]{serif}


\setbeamersize{
  text margin left = 0.5cm, % normalement c'est 1 cm
  text margin right = 0.5cm % normalement c'est 1 cm
}


%\scriptsize{\faCircle}\,\normalsize{}
\usetheme{Malmoe}

\definecolor{Bleu1}{RGB}{99,186,218}
\definecolor{Gris}{RGB}{188,188,188}

\setbeamercolor{structure}{fg=Bleu1}
\setbeamercolor{mini frame}{fg=Gris, bg=Gris}
\setbeamercolor{example text}{fg=Gris, bg=Gris}
\setbeamercolor{title}{fg=red, bg=Bleu1!20}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=Green}
\setbeamercolor{section in toc}{fg=black}
\setbeamercolor{headline}{fg=red, bg=red}
\setbeamercolor{section in head/foot}{fg=white}
\setbeamercolor{subsection in head/foot}{fg=black}
\setbeamercolor{title in head/foot}{fg=black}
%\setbeamercolor{description item}{fg=Gris, bg=Gris}
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\addtobeamertemplate{footline}{\hfill\insertframenumber/\inserttotalframenumber\hspace{0.5cm}\null}

\title[6\ieme\,Cercles et segments]{Chapitre 02 - Cercles et segments}
\author{Anthony Salze}
\institute{Collège Félicien Joly (Fresnes-sur-Escaut)}
\date{}

\begin{document}

\begin{luacode}
	chapter=2
	d=1
	p=1
	t=1
	m=1
\end{luacode}

\begin{frame}
	\titlepage
\end{frame}

\section{Introduction}
\subsection{Prérequis  - Objectifs}
\begin{frame}
	\color{blue}\underline{\textbf{Prérequis}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Utilisation de la règle et du compas. \pause
	\item Savoir tracer des segments et des cercles. \pause
\end{itemize}
~~\\
\underline{\textbf{Objectifs}}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item Être capable de tracer un segment, d'en donner sa longueur et de trouver son milieu. \pause
	\item Être capable de tracer un cercle connaissant son rayon ou son diamètre. \pause
	\item Connaître le vocabulaire associé à un cercle. \pause
	\item Être capable de comprendre et de suivre un programme de construction.
\end{itemize}
\color{black}
\end{frame}

\subsection{Rappels}
\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Sur quelle(s) figure(s) a-t-on représenté correctement le segment [AB] ? & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1,%2
Pour tracer un cercle$\text{,}$ on utilise \ldots  & une règle. & un compas. & une équerre. &2,%
On est sûr que les points A$\text{,}$ B et C sont alignés sur la(les) figure(s) \ldots  & Figure 4 & Figure 5 & Figure 6 &3,
Sur la figure 7 $\text{,}$ on a tracé le cercle de centre O et de \ldots & rayon 5 cm. & rayon 10 cm.  & diamètre 10 cm. &1%3
}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Sur quelle(s) figure(s) a-t-on représenté correctement le segment [AB] ? & Figure 1 & Figure 2 & Figure 3 &1,%2
Pour tracer un cercle$\text{,}$ on utilise \ldots  & une règle. & un compas. & une équerre. &2,%
}
\normalsize{}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B ;
		A=u*(1,2);
		B=u*(3,1);
		trace segment(A,B);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(A,B);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.lrt(btex B etex,B);
		\end{Geometrie}
		\textbf{Figure 1}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B ;
		B=u*(1,2);
		A=u*(3,1);
		trace segment(A,B);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(A,B);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 2}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C ;
		B=u*(1,2);
		A=u*(3,1);
		C=u*(2,2);
		trace segment(A,C);
		trace segment(C,B);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 3}
	\end{center}
\end{minipage} 
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Sur quelle(s) figure(s) a-t-on représenté correctement le segment [AB] ? & \cellcolor{cyan!20} Figure 1 & \cellcolor{cyan!20}Figure 2 & Figure 3 &1,%2
Pour tracer un cercle$\text{,}$ on utilise \ldots  & une règle. & un compas. & une équerre. &2,%
}
\normalsize{}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B ;
		A=u*(1,2);
		B=u*(3,1);
		trace segment(A,B);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(A,B);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.lrt(btex B etex,B);
		\end{Geometrie}
		\textbf{Figure 1}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B ;
		B=u*(1,2);
		A=u*(3,1);
		trace segment(A,B);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(A,B);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 2}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C ;
		B=u*(1,2);
		A=u*(3,1);
		C=u*(2,2);
		trace segment(A,C);
		trace segment(C,B);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 3}
	\end{center}
\end{minipage} 
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Rappels}} : QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Sur quelle(s) figure(s) a-t-on représenté correctement le segment [AB] ? & Figure 1 & \cellcolor{cyan!20}Figure 2 & Figure 3 &1,%2
Pour tracer un cercle$\text{,}$ on utilise \ldots  & une règle. & un compas. & une équerre. &2,%
}
\normalsize{}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
		\begin{Geometrie}
		pair A,B ;
		A=u*(1,2);
		B=u*(3,1);
		trace segment(A,B);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(A,B);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.lrt(btex B etex,B);
		\end{Geometrie}
		\textbf{Figure 1}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B ;
		B=u*(1,2);
		A=u*(3,1);
		trace segment(A,B);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(A,B);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 2}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C ;
		B=u*(1,2);
		A=u*(3,1);
		C=u*(2,2);
		trace segment(A,C);
		trace segment(C,B);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 3}
	\end{center}
\end{minipage} 
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=3, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
On est sûr que les points A$\text{,}$ B et C sont alignés sur la(les) figure(s) \ldots  & Figure 4 & Figure 5 & Figure 6 &3%
}
\normalsize{}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C ;
		B=u*(1.5,3);
		A=u*(4,1.7);
		C=u*(2,2);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B,C);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
		label.top(btex C etex, C);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 4}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C ;
		B=u*(1,2);
		A=u*(3,1);
		C=u*(2,1.45);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B,C);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
		label.top(btex C etex, C);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 5}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule \vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(3u,3u)}]
		pair A,B,C ;
		B=u*(0.5,0.5);
		A=u*(1,1);
		C=u*(2,2);
		trace droite(A,B);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B,C);
		label.lft(btex A etex,A);
		label.lft(btex B etex,B);
		label.top(btex C etex, C);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 6}
	\end{center}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=3, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
On est sûr que les points A$\text{,}$ B et C sont alignés sur la(les) figure(s) \ldots  & Figure 4 & Figure 5 & Figure 6 &3%
}
\normalsize{}
\begin{center}
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C ;
		B=u*(1.5,3);
		A=u*(4,1.7);
		C=u*(2,2);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B,C);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
		label.top(btex C etex, C);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 4}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C ;
		B=u*(1,2);
		A=u*(3,1);
		C=u*(2,1.45);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B,C);
		label.urt(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
		label.top(btex C etex, C);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 5}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule \vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(3u,3u)}]
		pair A,B,C ;
		B=u*(0.5,0.5);
		A=u*(1,1);
		C=u*(2,2);
		trace droite(A,B);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B,C);
		label.lft(btex A etex,A);
		label.lft(btex B etex,B);
		label.top(btex C etex, C);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 6}
	\end{center}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=4, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Sur la figure 7 $\text{,}$ on a tracé le cercle de centre O et de \ldots & rayon 5 cm. & rayon 10 cm.  & diamètre 10 cm. &1%3
} 
\begin{center}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair O,B ;
		O=u*(2,2);
		B=u*(4,2);
		trace cercles(O,B);
		marque_p:="croix";
		pointe(O,B);
		label.lft(btex O etex,O);
		label.urt(btex B etex,B);
		trace segment(O,B);
		trace appelation(O,B,-3mm,btex \Lg{5} etex);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 7}
	\end{center}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=4, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Sur la figure 7 $\text{,}$ on a tracé le cercle de centre O et de \ldots & rayon 5 cm. & rayon 10 cm.  & \cellcolor{cyan!20}diamètre 10 cm. &1%3
} 
\begin{center}
\begin{minipage}{0.2\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair O,B ;
		O=u*(2,2);
		B=u*(4,2);
		trace cercles(O,B);
		marque_p:="croix";
		pointe(O,B);
		label.lft(btex O etex,O);
		label.urt(btex B etex,B);
		trace segment(O,B);
		trace appelation(O,B,-3mm,btex \Lg{5} etex);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 7}
	\end{center}
\end{minipage}
\end{center}
\end{frame}


\section{Les segments} 
\subsection{Définition}
\begin{frame}
	\frametitle{I - Les segments}\pause
	\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \directlua{tex.print(chapter)}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
La distance entre deux points $A$ et $B$ est la longueur du segment d'extrémités $A$ et $B$.\\ \pause
On note ce segment avec des crochets : $[AB]$ et sa longueur sans crochets : $AB$.
\end{tcolorbox}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{I - Les segments}
	\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \directlua{tex.print(chapter)}.\directlua{tex.print(d)}}}, coltitle=black]
La distance entre deux points $A$ et $B$ est la longueur du segment d'extrémités $A$ et $B$.\\
On note ce segment avec des crochets : $[AB]$ et sa longueur sans crochets : $AB$.
\end{tcolorbox}

\textbf{\underline{Exemple}}\\\pause
Le segment $[AB]$ mesure $\Lg{6}$. On note : $AB = \Lg{6}$. Autrement dit, la distance entre les points $A$ et $B$ est de $\Lg{6}$.
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B ;
		A=u*(1,1);
		B-A=u*(6,0);
		trace segment(A,B);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(A,B);
		trace appelation(A,B,-3mm,btex 6 cm etex);
		label.top(btex A etex,A);
		label.top(btex B etex,B);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{frame}

\subsection{Codage}
\begin{frame}
\begin{tcolorbox}[colframe=Black!20, colback=Black!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Codage}}, coltitle=black]
	Sur une figure, on utilise un codage (un ou plusieurs petits traits) pour indiquer que deux segments possèdent la même longueur.\\\\ \pause
	\begin{minipage}{0.4\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D;
		A=u*(1,1);
		B-A=u*(3,0);
		trace segment(A,B);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(A,B);
		trace appelation(A,B,-3mm,btex \Lg{3} etex);
		label.top(btex A etex,A);
		label.rt(btex B etex,B);
		C=rotation(A,B,-45);
		trace segment(C,B);
		trace marquesegment(C,B);
		trace Codelongueur(A,B,C,B,2);
		label.top(btex C etex,C);
	\end{Geometrie}
	\end{center}
	\end{minipage} \pause
	\begin{minipage}{0.6\textwidth}
		Les segments $[AB]$ et $[BC]$ possèdent tous les deux le même codage. Cela veut donc dire qu'ils ont la même longueur.\\
		On peut donc en déduire que : $BC = AB = \Lg{3}$.
	\end{minipage}
\end{tcolorbox}
\end{frame}

\subsection{Milieu d'un segment}
\begin{frame}
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définition \directlua{tex.print(chapter)}.\directlua{tex.print(d+1)}}}, coltitle=black]
Le milieu d'un segment est un point qui appartient à ce segment et qui se trouve à la même distance de ces deux extrémités.
\end{tcolorbox} \pause

\textbf{\underline{Exemple}} \pause
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,T,I,V;
		A=u*(5,5);
		T=u*(1,5);
		V=u*(7,3);
		trace segment(T,V);
		I=milieu(T,V);
		trace segment(T,I);
		marque_p:="croix";
		pointe(A);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(T,V);
		trace marquesegment(T,I);
		trace Codelongueur(T,I,I,V,2);
		trace appelation(T,V,-3mm,btex \Lg{6.3} etex);
		label.top(btex T etex,T);
		label.lrt(btex V etex,V);
		label.top(btex I etex,I);
		label.top(btex A etex,A);
	\end{Geometrie}
\end{center}
$I$ est le milieu du segment $[TV]$. \pause Donc : $IT =IV = TV : 2 = 6,3 : 2 = 3,15$\\\pause
La longueur $TI$ vaut $\Lg{3.15}$.\\\pause
On peut aussi utiliser les symboles \pause$\in$ (appartient à) et \pause$\notin$ (n'appartient pas à) : \pause $I \in [TV]$ et $A \notin [TV]$.
\end{frame}

\section{Les cercles}
\subsection{Définition}
\begin{frame}
	\frametitle{II - Les cercles} \pause
\begin{tcolorbox}[colframe=Green!20, colback=Green!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Définitions \directlua{tex.print(chapter)}.\directlua{tex.print(d+2)} - \directlua{tex.print(chapter)}.\directlua{tex.print(d+3)}}}, coltitle=black]
	O désigne un point et $r$ est un nombre positif.\pause
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Le cercle de centre $O$ et de rayon $r$ est l'ensemble des points situés à la même distance $r$ du point $O$. \pause
		\item Le disque de centre $O$ et de rayon $r$ est l'ensemble des points situés à une distance du point $O$ inférieure ou égale à $r$.
	\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\end{frame}

\begin{frame}
\textbf{\underline{Exemple}}\\\pause
\begin{minipage}{0.45\textwidth}
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,O;
		O=u*(3,3);
		A=u*(3.5,5.5);
		trace cercles(O,A);
		B=rotation(O,A,60);
		C=u*(2,2);
		D=u*(5.5,1);
		marque_p:="croix";
		trace segment(O,A);
		trace segment(O,B);
		marque_s:=marque_s/3;
		trace Codelongueur(O,A,O,B,2);
		pointe(A, O, C, D, B);
		trace appelation(O,A,-3mm,btex $r$ etex);
		label.lft(btex O etex,O);
		label.top(btex A etex,A);
		label.rt(btex B etex,B);
		label.top(btex C etex,C);
		label.top(btex D etex,D);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage} \hspace{0.05cm}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	Sur la figure ci-contre est tracé le cercle de centre $O$ et de rayon $r$.\\\pause
	Les segments $[OA]$ et $[OB]$ sont deux rayons de ce cercle. Donc : $OA = OB = r$.\\\\\pause
	Les points $A$, $B$ et $C$ appartiennent au disque de centre $O$ et de rayon $r$.\\\pause
	Les points $A$ et $B$ appartiennent aussi au cercle de centre $O$ et de rayon $r$.\\\pause
	Le point $D$ n'appartient ni au disque ni au cercle.
\end{minipage}
\end{frame}

\subsection{Vocabulaire}
\begin{frame}
\begin{tcolorbox}[colframe=Black!20, colback=white, boxrule=2pt, arc=6pt, title={\textbf{Vocabulaire}}, coltitle=black]
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C,D,E,F;
		A=u*(3,3);
		D=u*(3.5,5.5);
		trace cercles(A,D);
		B=rotation(D,A,-120);
		C=rotation(D,A,75);
		E=rotation(C,A,65);
		F=rotation(C,A,-115);
		marque_p:="croix";
		trace arccercle(D,C,A) withcolor (green);
		trace segment(A,B) dashed evenly;
		trace segment(C,D) withcolor (blue);
		trace segment(E,F) withcolor (red);
		pointe(A, B,C,D,E, F);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.lrt(btex B etex,B);
		label.lft(btex C etex,C);
		label.urt(btex D etex,D);
		label.llft(btex E etex,E);
		label.urt(btex F etex,F);
	\end{Geometrie}
\end{center}
\end{minipage}\pause
\begin{minipage}{0.53\textwidth}
	\begin{itemize}[label=\textbullet]
		\item Le point $A$ est appelé le \textbf{centre} du cercle.\pause
		\item Les segments \color{blue}$[CD]$\color{black}\,et \color{red}$[EF]$\color{black}\, sont appelés \textbf{corde}.\pause
		\item Le segment $[AB]$ est appelé \textbf{rayon} du cercle.\pause
		\item Le segment \color{red}$[EF]$\color{black}\, est un \textbf{diamètre} du cercle. $EF = AB \times 2$.\pause
		\item Un \color{Green}arc de cercle\color{black}\,est une portion de cercle délimité par deux points du cercle (ici $C$ et $D$). On le note : $\wideparen{CD}$.
	\end{itemize}
\end{minipage}
\end{tcolorbox}
\end{frame}

\section{Reporter une longueur}
\begin{frame}
	\frametitle{III - Reporter une longueur} \pause
Pour reporter des longueurs, le compas est l'outil essentiel.\\
\vspace{0.5cm}
\textbf{\underline{Exemple}}\\\pause
\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair A,B,C, D, E, F;
		A=u*(1,3);
		B=u*(3,3);
		C=u*(4,2);
		D=u*(6,2);
		E=u*(8,2);
		F=u*(10,2);
		marque_p:="croix";
		marque_s:=marque_s/3;
		trace segment(A,B);
		trace segment(C,D);
		trace segment(D,E);
		trace segment(E,F);
		trace compas(C,D,1);
		trace marquesegment(A,B);
		trace coupdecompas(C,D,10) withcolor (red);
		trace coupdecompas(D,E,10) withcolor (red);
		trace coupdecompas(E,F,10) withcolor (red);
		trace Codelongueur(A,B,C,D,D,E,E,F,2);
		pointe(C);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.urt(btex B etex,B);
		label.bot(btex C etex,C);
	\end{Geometrie}
\end{center} \pause
Sur la figure ci-dessus, la longueur $AB$ a été reportée plusieurs fois à partir du point $C$. Les arcs de cercle rouges représentent les traits de construction réalisés au compas.
\end{frame}

\section{Bilan}
\begin{frame}
	\frametitle{IV - Bilan}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Sur la figure $5\text{,}$ on peut dire que : & $ED=\num{5.5}$ cm & $ED=\num{2.5}$ cm & $CD = \num{5.5}$ cm. &2,%3
}
\\\vspace{1.2cm}
\begin{minipage}{0.9\textwidth} \vspace{-1cm}
\begin{center}
\begin{Geometrie}[CoinHD={(6.5u,6u)}]
		pair C,E,D;
		C=u*(1,5);
		E=u*(3.7,3.65);
		D=u*(5.9,2.55);
		trace segment(C,D) withpen pencircle scaled 1.5bp;
		trace regle(C,D,1);
		trace marquesegment(E,D) withpen pencircle scaled 1.5bp;
		trace marquesegment(C,D) withpen pencircle scaled 1.5bp;
		label.urt(btex C etex,C);
		label.urt(btex E etex,E);
		label.urt(btex D etex,D);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 5}
\end{center}
\end{minipage}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{IV - Bilan}
QCM (plusieurs réponses possibles)\\\footnotesize{}
\QCM[Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Sur la figure $5\text{,}$ on peut dire que : & $ED=\num{5.5}$ cm & \cellcolor{cyan!20}$ED=\num{2.5}$ cm &\cellcolor{cyan!20} $CD = \num{5.5}$ cm. &2,%3
}
\\\vspace{1.2cm}
\begin{minipage}{0.9\textwidth} \vspace{-1cm}
\begin{center}
\begin{Geometrie}[CoinHD={(6.5u,6u)}]
		pair C,E,D;
		C=u*(1,5);
		E=u*(3.7,3.65);
		D=u*(5.9,2.55);
		trace segment(C,D) withpen pencircle scaled 1.5bp;
		trace regle(C,D,1);
		trace marquesegment(E,D) withpen pencircle scaled 1.5bp;
		trace marquesegment(C,D) withpen pencircle scaled 1.5bp;
		label.urt(btex C etex,C);
		label.urt(btex E etex,E);
		label.urt(btex D etex,D);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 5}
\end{center}
\end{minipage}
\normalsize{}
\end{frame}


\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=2, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Sur la figure 1$\text{,}$ les points $A\text{, }B\text{, }C \text{ et } D$ sont alignés. On peut affirmer que \ldots & $D \in [AB]$ & $C \notin [BD]$ & $D \in [AC]$ &1%2
} \normalsize{}
\begin{minipage}{0.4\textwidth} \vspace{-1cm}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(6.5u,4.5u)}]
		pair A,B, C, D ;
		A=u*(1,0.25);
		B=u*(6,1.5);
		C=u*(2.5,0.625);
		D=u*(4.25,1.0625);
		trace droite(A,B);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B,C,D);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
		label.ulft(btex C etex,C);
		label.ulft(btex D etex,D);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 1}
\end{minipage}
\end{frame}


\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=2, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm, Solution, Couleur=cyan!20]{%
Sur la figure 1$\text{,}$ les points $A\text{, }B\text{, }C \text{ et } D$ sont alignés. On peut affirmer que \ldots & $D \in [AB]$ & \cellcolor{cyan!20}$C \notin [BD]$ & $D \in [AC]$ &1%2
} \normalsize{}
\begin{minipage}{0.9\textwidth} \vspace{-1cm}
	\begin{Geometrie}[CoinHD={(6.5u,4.5u)}]
		pair A,B, C, D ;
		A=u*(1,0.25);
		B=u*(6,1.5);
		C=u*(2.5,0.625);
		D=u*(4.25,1.0625);
		trace droite(A,B);
		marque_p:="croix";
		pointe(A,B,C,D);
		label.ulft(btex A etex,A);
		label.ulft(btex B etex,B);
		label.ulft(btex C etex,C);
		label.ulft(btex D etex,D);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 1}
\end{minipage}
\end{frame}

\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=3, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Le point $O$ est le milieu du segment $[RI]$ sur la(les) figure(s) \ldots & Figure 2 &  Figure 3 &  Figure 4 &1,%
$\mathscr{C}$ est un cercle de centre $O$ et de rayon $\num{2.5}$ cm. Les points $A\text{, } H \text{ et } E$ sont des points de ce cercle et $A\text{, } O \text{ et } E$ sont alignés. On peut affirmer que : & $[OH]$ est un rayon de $\mathscr{C}$. & $[AE]$ est un diamètre de $\mathscr{C}$. & $O \in \mathscr{C}$ & 1,%2
En utilisant les informations données à la question 4$\text{, }$on peut affirmer que :  & $OA = \num{2.5}$ cm. & $OH < \num{2.5}$ cm & $AE = 5$ cm. &1%3
}
\\
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		I=u*(3,1);
		trace segment(R,I);
		marque_s:=marque_s/2;
		marque_p:="croix";
		trace marquesegment(R,I);
		O=milieu(R,I);
		pointe(O);
		trace Codelongueur(R,O,O,I,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.urt(btex I etex,I);
		label.top(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}\\
	\textbf{Figure 2}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		O=u*(3,1);
		trace segment(R,O);
		marque_s:=marque_s/2;
		marque_p:="croix";
		trace marquesegment(R,O);
		I=milieu(R,O);
		pointe(I);
		trace Codelongueur(R,I,I,O,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.top(btex I etex,I);
		label.urt(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 3}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		O=u*(3,1);
		I=rotation(R,O,45);
		trace segment(R,O);
		trace segment(R,I);
		trace segment(I,O);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(R,O);
		trace marquesegment(I,O);
		trace marquesegment(R,I);
		trace Codelongueur(R,O,O,I,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.lft(btex I etex,I);
		label.urt(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 4}
	\end{center}
\end{minipage}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=3, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Le point $O$ est le milieu du segment $[RI]$ sur la(les) figure(s) \ldots & \cellcolor{cyan!20}Figure 2 &  Figure 3 &  Figure 4 &1,%
$\mathscr{C}$ est un cercle de centre $O$ et de rayon $\num{2.5}$ cm. Les points $A\text{, } H \text{ et } E$ sont des points de ce cercle et $A\text{, } O \text{ et } E$ sont alignés. On peut affirmer que : & $[OH]$ est un rayon de $\mathscr{C}$. & $[AE]$ est un diamètre de $\mathscr{C}$. & $O \in \mathscr{C}$ & 1,%2
En utilisant les informations données à la question 4$\text{, }$on peut affirmer que :  & $OA = \num{2.5}$ cm. & $OH < \num{2.5}$ cm & $AE = 5$ cm. &1%3
}
\\
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		I=u*(3,1);
		trace segment(R,I);
		marque_s:=marque_s/2;
		marque_p:="croix";
		trace marquesegment(R,I);
		O=milieu(R,I);
		pointe(O);
		trace Codelongueur(R,O,O,I,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.urt(btex I etex,I);
		label.top(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}\\
	\textbf{Figure 2}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		O=u*(3,1);
		trace segment(R,O);
		marque_s:=marque_s/2;
		marque_p:="croix";
		trace marquesegment(R,O);
		I=milieu(R,O);
		pointe(I);
		trace Codelongueur(R,I,I,O,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.top(btex I etex,I);
		label.urt(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 3}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		O=u*(3,1);
		I=rotation(R,O,45);
		trace segment(R,O);
		trace segment(R,I);
		trace segment(I,O);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(R,O);
		trace marquesegment(I,O);
		trace marquesegment(R,I);
		trace Codelongueur(R,O,O,I,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.lft(btex I etex,I);
		label.urt(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 4}
	\end{center}
\end{minipage}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=3, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Le point $O$ est le milieu du segment $[RI]$ sur la(les) figure(s) \ldots & \cellcolor{cyan!20}Figure 2 &  Figure 3 &  Figure 4 &1,%
$\mathscr{C}$ est un cercle de centre $O$ et de rayon $\num{2.5}$ cm. Les points $A\text{, } H \text{ et } E$ sont des points de ce cercle et $A\text{, } O \text{ et } E$ sont alignés. On peut affirmer que : & \cellcolor{cyan!20}$[OH]$ est un rayon de $\mathscr{C}$. & \cellcolor{cyan!20}$[AE]$ est un diamètre de $\mathscr{C}$. & $O \in \mathscr{C}$ & 1,%2
En utilisant les informations données à la question 4$\text{, }$on peut affirmer que :  & $OA = \num{2.5}$ cm. & $OH < \num{2.5}$ cm & $AE = 5$ cm. &1%3
}
\\
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		I=u*(3,1);
		trace segment(R,I);
		marque_s:=marque_s/2;
		marque_p:="croix";
		trace marquesegment(R,I);
		O=milieu(R,I);
		pointe(O);
		trace Codelongueur(R,O,O,I,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.urt(btex I etex,I);
		label.top(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}\\
	\textbf{Figure 2}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		O=u*(3,1);
		trace segment(R,O);
		marque_s:=marque_s/2;
		marque_p:="croix";
		trace marquesegment(R,O);
		I=milieu(R,O);
		pointe(I);
		trace Codelongueur(R,I,I,O,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.top(btex I etex,I);
		label.urt(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 3}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		O=u*(3,1);
		I=rotation(R,O,45);
		trace segment(R,O);
		trace segment(R,I);
		trace segment(I,O);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(R,O);
		trace marquesegment(I,O);
		trace marquesegment(R,I);
		trace Codelongueur(R,O,O,I,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.lft(btex I etex,I);
		label.urt(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 4}
	\end{center}
\end{minipage}
\normalsize{}
\end{frame}

\begin{frame}
\footnotesize{}
\QCM[Depart=3, Alterne,Stretch=2,Reponses=3, Titre, Nom= , AlphT, Largeur=2cm]{%
Le point $O$ est le milieu du segment $[RI]$ sur la(les) figure(s) \ldots & \cellcolor{cyan!20}Figure 2 &  Figure 3 &  Figure 4 &1,%
$\mathscr{C}$ est un cercle de centre $O$ et de rayon $\num{2.5}$ cm. Les points $A\text{, } H \text{ et } E$ sont des points de ce cercle et $A\text{, } O \text{ et } E$ sont alignés. On peut affirmer que : & \cellcolor{cyan!20}$[OH]$ est un rayon de $\mathscr{C}$. & \cellcolor{cyan!20}$[AE]$ est un diamètre de $\mathscr{C}$. & $O \in \mathscr{C}$ & 1,%2
En utilisant les informations données à la question 4$\text{, }$on peut affirmer que :  & \cellcolor{cyan!20}$OA = \num{2.5}$ cm. & $OH < \num{2.5}$ cm & \cellcolor{cyan!20}$AE = 5$ cm. &1%3
}
\\
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		I=u*(3,1);
		trace segment(R,I);
		marque_s:=marque_s/2;
		marque_p:="croix";
		trace marquesegment(R,I);
		O=milieu(R,I);
		pointe(O);
		trace Codelongueur(R,O,O,I,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.urt(btex I etex,I);
		label.top(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}\\
	\textbf{Figure 2}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		O=u*(3,1);
		trace segment(R,O);
		marque_s:=marque_s/2;
		marque_p:="croix";
		trace marquesegment(R,O);
		I=milieu(R,O);
		pointe(I);
		trace Codelongueur(R,I,I,O,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.top(btex I etex,I);
		label.urt(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 3}
	\end{center}
\end{minipage} \vrule\vrule
\begin{minipage}{0.3\textwidth}
	\begin{center}
	\begin{Geometrie}
		pair R,O,I ;
		R=u*(1,2);
		O=u*(3,1);
		I=rotation(R,O,45);
		trace segment(R,O);
		trace segment(R,I);
		trace segment(I,O);
		marque_s:=marque_s/2;
		trace marquesegment(R,O);
		trace marquesegment(I,O);
		trace marquesegment(R,I);
		trace Codelongueur(R,O,O,I,2);
		label.ulft(btex R etex,R);
		label.lft(btex I etex,I);
		label.urt(btex O etex,O);
	\end{Geometrie}
	\textbf{Figure 4}
	\end{center}
\end{minipage}
\normalsize{}
\end{frame}


\section{Auto-évaluation}
\begin{frame}
	\frametitle{V - Auto-évaluation}\footnotesize{}
\begin{tabular}{|>{\columncolor{darkgray}\color{black}}m{4cm}|>{\color{white}}m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{0.6cm}|m{4cm}|} \hline

\rowcolor{blue!20}\centering{} \color{black} Compétences & \centering{}\color{MediumSeaGreen} \faCheck & \centering{}\color{DarkOrange}\faWater & \centering{}\color{Crimson}\faTimes & \centering{}\color{black}Pour réviser \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{blue!20}Je suis capable d'utiliser une règle pour tracer des segments et mesurer leur longueur. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $1$ à $4$   \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{blue!20}Je suis capable de trouver ou d'identifier le milieu d'un segment. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie I \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} :   $5$ à $7$  \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{blue!20}Je suis capable de tracer un cercle avec mon compas connaissant son centre et son rayon. & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercices}} : $8$ à $11$ \tabularnewline \hline \hline

\cellcolor{blue!20}Je suis capable de résoudre des problèmes faisant intervenir les cercles et les disques.  & & & & \textbf{\underline{Leçon}} : Partie II \smallskip \newline  \textbf{\underline{Exercice}} : $12$ à $14$ \tabularnewline \hline
\end{tabular}
\end{frame}

\end{document}
